    
Hegoa conoce el significado de soledad pero le cuesta imaginarlo. En un planeta como el suyo, que nunca es silencioso, apenas puede imaginarse estar realmente sola; quizás no lo comprendía, después de todo. Sí, a veces pasaba días sin hablar con otra persona, pero tenía otra compañía. Desde que una tripulación de exploración llegó desde la Tierra y se asentó en aquel planeta casi quinientos años atrás, las plantas y seres del planeta les hablaban, les daban amablemente la bienvenida a través de su peculiar lenguaje, quizás porque desconocían los antecedentes en la Tierra. Al principio no las entendieron, pero las siguientes generaciones, las nacidas y crecidas en el mismo suelo, empezaron a escuchar. Por supuesto no usaban palabras, no. Para eso estaban ellas.


Como es tradición, Hegoa es traductora landare. Pero ella va un paso más allá. Muchas otras en su familia ya habían traducido el lenguaje de las plantas a palabras que las personas comprendiesen. Utilizaban sintetizadores conectados a sus consolas portátiles para medir con precisión oscilaciones en los tallos. Como cuerdas vocales, en su interior se removían y palpitaban y respondían. Hegoa, en lugar de traducir, conversa, lo cual le puede llevar días porque en el centenario ritmo de sus vidas, un instante para esas plantas podían ser varias horas. Le hablan de la historia de aquel lugar, y ella escribe historias que se imagina tras sus largas y lentas conversaciones con la vegetación del planeta. Las palabras pueden ser dichas y escritas de muchas formas, Hegoa lo sabe, lo vive cada día. Sólo hace falta estar dispuesta a escucharlas y leerlas.
